\section{Proprietà della magnetizzazione e dell'energia libera}

Si enunciano adesso alcune disuguaglianze che ci saranno utili per mostrare
delle proprietà della magnetizzazione e dell'energia libera. La dimostrazione di
queste viene rimandata in Appendice B. Queste disuguaglianze valgono per
Hamiltoniane leggermente più generali di quella considerata precedentemente, della forma:
\begin{equation}
	\H(\omega) = -\sum_{i, j \in \L} J_{ij}\omega_i\omega_j - \sum_{i \in
	\L}h_i\omega_i \qquad J_{ij}\in\R^+, h_i\in\R
\end{equation}
da cui derivano le misure di Gibbs $P(\d\omega) = \exp{(-\H(\omega))}\pi_\L
P_\rho(\d\omega)$. Diciamo inoltre che una funzione $f:\Omega\to\R$ è
non-decrescente se 
\begin{equation}
	\forall i \in \L\; \omega_i \leq \omega_i' \Longrightarrow f(\omega) \leq
	f(\omega')
\end{equation}
\begin{thm}\label{thm:ising-ineq} 
	Dato $A\in\L$ definiamo $\omega_A = \prod_{i\in
A}\omega_i$. Nel seguito tutti i valori attesi rispetto alla misura $P$ definita
sopra $\langle.\rangle_P$ verranno indicati semplicemente con
$\langle.\rangle$.
	\begin{itemize}
		\item GKS 1 (Griffiths, Kelly e Sherman): assumiamo che $h_i\geq 0$
		$\forall i \in \L$. Allora $\forall A \in \L$ non vuoto vale che
		$\langle\omega_A\rangle\geq 0$.

		\item GKS 2: assumiamo che $h_i \geq 0$ $\forall i \in \L$. Allora
		$\forall A, B \in \L$ sottoinsiemi non vuoti, vale che $\langle\omega_A\omega_B\rangle - \langle\omega_A\rangle\langle\omega_B \rangle\geq 0$.  \item Percus: per ogni $i, j \in \L$ vale che $\langle \omega_i\omega_j\rangle - \langle\omega_i\rangle\langle\omega_j\rangle\geq 0$ (con $h_i\in\R$
		$\forall i \in \L$).
		\item GHS (Griffiths, Hurst e Sherman): assumiamo che $h_i \geq 0$
			$\forall i \in \L$, allora
			\begin{equation*}
				\ev{(\omega_i - \ev{\omega_i})(\omega_j -
				\ev{\omega_j})(\omega_k - \ev{\omega_k})} \leq 0 \qquad \forall
				i, j, k \in \L
			\end{equation*}
		\item FKG (Fortuin, Kastelyn e Ginibre): date $f, g$ due funzioni non
			decrescenti, allora hanno correlazione non negativa:
			\[
				\langle fg\rangle - \langle f\rangle\langle g\rangle \geq 0
			\]
			Inoltre se $h_i \leq h_i'$ per ogni $i \in \L$ ed $f$ è non
			decrescente, allora
			\[
				\langle f\rangle_{\{h_i\}} \leq \langle f\rangle_{\{h_i'\}}
			\]
	\end{itemize}
\end{thm}

Con queste disuguaglianze è possibile dimostrare facilmente alcune proprietà del
nostro sistema. Sia quindi $\H_{\L, h, \tilde{\omega}}$ definita come in
\eqref{eq:H_definition} e definiamo in questo caso $h_i = h + \sum_{j \in
\L^c}\J(i - j)\tilde{\omega}_j$. Abbiamo quindi la seguente:

\begin{prop}\label{prop:magn_prop}
	Sia $l\in\L$ e indichiamo con $\ev{.}$ il valore atteso rispetto
	alla misura di Gibbs $P_{\L, \beta, h, \tilde{\omega}}$. Vale allora che:
	\begin{itemize}
		\item[(i)] se $h_i\geq 0$ $\forall i \in \L$, allora $\ev{\omega_l} \geq
			0$.
		\item[(ii)] se $h_i \geq 0$ $\forall i \in \L$, allora
			$\frac{\partial}{\partial\beta}\ev{\omega_l}\geq 0$.
		\item[(iii)] se $h_i \geq 0$ $\forall i \in \L$ e $\tilde{\omega}_j\geq
			0$ $\forall j \in \L^c$, allora
			$\frac{\partial}{\partial\J(k)}\ev{\omega_l} \geq 0$.
		\item[(iv)] $\forall h_i \in \R$ vale che $\frac{\partial}{\partial h_i}\ev{\omega_l}\geq 0$.
		\item[(v)] se $h_i\geq 0$ $\forall i \in \L$, allora
			$\frac{\partial^2}{\partial h_i\partial h_j}\ev{\omega_l} \leq 0$.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}~\begin{itemize}
		\item[(i)] vero direttamente per la disuguaglianza GKS 1.
		\item[(ii)] osserviamo che:
			\begin{equation*}
				\frac{1}{Z}\mypdv{\beta}Z =
				\frac{1}{Z}\mypdv{\beta}\int_{\Omega_\L}
				\exp{(-\beta\H(\omega))}\pi_\L P_\rho(\d\omega) =
				\int_{\Omega_\L} -\H(\omega)P_{\L, \beta, h, \tilde{\omega}} = -
				\ev{\H{}}
			\end{equation*}
			da cui:
			\begin{gather*}
				\mypdv{\beta}\ev{\omega_l} = 
				\mypdv{\beta}\left[\int_{\Omega_\L}\omega_l\exp{(-\beta\H(\omega))}\pi_\L
				P_\rho(\d\omega)\frac{1}{Z}\right] = \\
				\int_{\Omega_\L}\omega_l\H(\omega)\exp{(-\beta\H(\omega))}\pi_\L
				P_\rho(\d\omega)\frac{1}{Z} + \left(\int_{\Omega_\L}\omega_l\exp{(-\beta\H(\omega))}\pi_\L
				P_\rho(\d\omega)\frac{1}{Z}\right)\frac{1}{Z}\mypdv{\beta}Z
				= \\
				= -\ev{\omega_l\H} + \ev{\omega_l}\ev{\H{}} 
				= \sum_{i, j \in \L}\frac{1}{2}\J(i - j)(\ev{\omega_i\omega_j\omega_l} -
				\ev{\omega_i\omega_j}\ev{\omega_l}) + \sum_{i \in
				\L}h_i(\ev{\omega_i\omega_l} - \ev{\omega_i}\ev{\omega_l}) \geq
				0.
			\end{gather*}
			dove l'ultima disuguaglianza è vera per GKS 2.
		\item[(iii)] analogamente al punto (ii) abbiamo che:
			\begin{equation*}
				\mypdv{\J(k)} \ev{\omega_l} = \frac{\beta}{2}\sum_{\substack{i, j
				\in \L,\\ i - j = k}} (\ev{\omega_l\omega_i\omega_j} -
						\ev{\omega_l}\ev{\omega_i\omega_j}) +
						\beta\sum_{\substack{i \in \L, j \in \L^c, \\ i - j =
						k}}\tilde{\omega}_j(\ev{\omega_l\omega_i} -
						\ev{\omega_l}\ev{\omega_i}) \geq 0
			\end{equation*}
			sempre per GKS 2.
		\item[(iv)] per la disuguaglianza di Percus abbiamo che:
			\begin{equation*}
				\mypdv{h_i}\ev{\omega_l} = \beta(\ev{\omega_l\omega_i} -
				\ev{\omega_l}\ev{\omega_i}) \geq 0
			\end{equation*}
		\item[(v)] infine abbiamo che, per GHS:
			\begin{gather*}
				\frac{\partial^2}{\partial h_i\partial h_j}\ev{\omega_l} = 
				\beta\mypdv{h_i}(\ev{\omega_l\omega_j} -
				\ev{\omega_l}\ev{\omega_j}) =\\
				\beta^2(\ev{\omega_i\omega_j\omega_l}
				- \ev{\omega_i}\ev{\omega_j\omega_l}
				- \ev{\omega_j}\ev{\omega_i\omega_l}
				- \ev{\omega_l}\ev{\omega_j\omega_i}
				+2\ev{\omega_i}\ev{\omega_j}\ev{\omega_l}) = \\
				\ev{(\omega_i - \ev{\omega_i})(\omega_j -
				\ev{\omega_j})(\omega_l - \ev{\omega_l})} \leq 0
			\end{gather*}
	\end{itemize}
\end{proof}

Osserviamo che la magnetizzazione è definita come $M = \ev{S_\L(\omega)} =
\sum_{l \in \L}\ev{\omega_l}$ per cui la proposizione appena dimostrata ci dà il
seguente:

\begin{thm}[Proprietà della magnetizzazione]\label{thm:prop_mag}
	Consideriamo il caso di condizioni al bordo libere ($\tilde{\omega}_j = 0$
	$\forall j \in \L^c$). Vale allora che:
	\begin{itemize}
		\item come funzione di $h$, $M$ è dispari e non decrescente per $h \in
			\R$. Se $h\geq 0$, allora $M$ è concava e non negativa. Inoltre $|M| = |M(\L, \beta, h, f)| \leq
			|\L|$.
		\item se $h \geq 0$, allora $M$ è una funzione non decrescente e
			non-negativa di $\beta$ e della forza di interazione $\J(k)$ per
			ogni $k$.
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{proof}
	La positività, monotonia e concavità nelle diverse variabili si ottiene
	direttamente dalla proposizione precedente. Si osserva che nel caso
	particolare di condizioni al bordo libere, allora $h_i = h$ $\forall i \in
	\L$, quindi $\pdv{\ev{\omega_l}}{h_i} = \pdv{\ev{\omega_l}}{h}$. L'unica è cosa da dimostrare è
	che $M(\L, \beta, h, f) = - M(\L, \beta, -h, f)$. Tuttavia questo si ottiene
	facilemente osservando che $S_\L(\omega) = -S_\L(-\omega)$ e che $P_{\L, \beta, h, f}(\{\omega\}) = -
	P_{\L, \beta, -h, f}(\{-\omega\})$.
\end{proof}

Vogliamo ora studiare il limite per $\L \uparrow \Z^D$ di $M$. Per farlo
sfruttiamo la funzione energia libera definita in \eqref{eq:psi_def}. Assumiamo
ora che esista il limite dell'energia libera con condizioni al bordo libere
(dimostrato nell'Appedice D di~\cite{Ellis2006EntropyLDPSM}):
\begin{equation}\label{eq:lim_psi}
	\exists\psi(\beta, h) = \lim_{\L\uparrow\Z^D}\frac{\Psi(\L, \beta, h,
	f)}{|\L|}
\end{equation}

Per le proposizioni successive avremo bisogno del seguente lemma.

\begin{lemma}\label{lemma:exp-ineq}
	Siano $f, g: X \to \R$ due funzioni definite su un qualche
	spazio $X$ e $P$ una misura di probabilità su $X$. Allora:
	\begin{equation*}
		\left|\log{\int e^f\d P} - \log{\int e^g \d P}\right| \leq
		\|f-g\|_\infty
	\end{equation*}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Osserviamo che
	\begin{equation*}
		\exp{(g - \|f - g\|_\infty)} \leq \exp{f} \leq \exp{(g + \|f - g\|_\infty)}
	\end{equation*}
	integrando i vari membri e applicando il logaritmo si ottiene la tesi.
\end{proof}

Passiamo alla dimostrazione delle prime proprietà attraverso la seguente
proposizione.

\begin{prop}\label{prop:psi-1}~\begin{itemize}
		\item[(i)] Per qualunque successione di ipercubi $\L\uparrow\Z^D$ con condizioni al
			bordo $\tilde{\omega}(\L)$, esiste il limite
			$\lim_{\L\uparrow\Z^D}|\L|^{-1}\Psi(\L, \beta, h, \tilde{\omega}(\L))$ e coincide
			con il limite definito nella \eqref{eq:lim_psi}.
		\item[(ii)] $M$ e $\Psi$ sono legate dalla seguente relazione:	
		\begin{equation}\label{eq:psi-m}
				\frac{\partial}{\partial h}\Psi(\L, \beta, h, \tilde{\omega}) = - M(\L,
				\beta, h, \tilde{\omega})
			\end{equation}
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}~\begin{itemize}
	\item[(i)] 	Applicando il Lemma~\ref{lemma:exp-ineq} nel caso in cui $f = - \beta H_{\L, h, f}$, $g = - \beta H_{\L, h,
			\tilde{\omega}}$ e $P = \pi_\L P_\rho$, si ottiene:
			\begin{equation*}
				\frac{1}{|\L|}|\Psi(\L, \beta, h, f) - \Psi(\L, \beta, h,
				\tilde{\omega})| \leq \frac{1}{|\L|} \|H_{\L, h, f} - H_{\L, h,
				\tilde{\omega}}\|_\infty
			\end{equation*}
			Sapendo la \eqref{eq:lim_psi}, basta quindi far vedere che $\|H_{\L, h, f} - H_{\L, h,
			\tilde{\omega}}\|_\infty = o(|\L|)$. Essendo la funzione di
			interazione $\J$ sommabile, allora esiste $M > 0$ tale che
			$\J(k)\leq M$ $\forall k \in \Z^D$ ed inoltre per ogni $\epsilon > 0$ esiste
			$N_\epsilon$ tale che
			\begin{equation*}
				\sum_{k \in \Z^D, |k| \geq N_\epsilon} \J(k) < \epsilon
			\end{equation*}
			Abbiamo quindi che:
			\begin{gather*}
				|H_{\L, h, f} - H_{\L, h, \tilde{\omega}}| = \left|\sum_{i\in\L,
				j\in\L^c} \J(i - j)\omega_i\tilde{\omega_j}\right| \leq
				\sum_{i \in \L}\sum_{\substack{j \in \L^c \\ |i-j|\geq
				N_\epsilon}}\J(i-j) + \sum_{i \in \L}\sum_{\substack{j \in \L^c
				\\ |i-j|< N_\epsilon}}\J(i-j) \leq \\
				\leq \epsilon|\L| + M|\{(i, j): i \in \L, j \in \L^c,
				|i-j|<N_\epsilon\}|
			\end{gather*}
			è sufficiente quindi stimare il numero di coppie $(i, j)$
			dell'ultimo termine. Tuttavia gli $i \in \L$ che contribuiscono sono
			solo quelli compresi all'interno di un ispessimento del bordo
			dell'ipercubo largo $N_\epsilon$ e sono quindi
			proporzionali a $N_\epsilon|\L|^{(D-1)/D}$. Ciascuno di questi
			contribuisce per un numero di vicini che dipende solo da
			$N_\epsilon$ e da $D$ ($\lesssim N_\epsilon^D$). L'ultimo
			termine è $o(|\L|)$ e quindi per l'arbitrarietà di $\epsilon$
			abbiamo la tesi.

		\item[(ii)] L'uguaglianza segue da questo semplice calcolo:
			\begin{gather*}
				\mypdv{h}\Psi = -\frac{1}{\beta Z}\mypdv{h}Z = \\
				-\frac{1}{\beta}\int_{\Omega_\L}
				\frac{\beta S_\L(\omega)}{Z}\exp{\left(\beta\left(\sum \J(i -
				j)\omega_i\omega_j + hS_\L(\omega)+
				\sum\J(i-j)\omega_i\tilde{\omega}_j\right)\right)}\pi_\L P_\rho(\d\omega) = -M
			\end{gather*}
	\end{itemize}
\end{proof}

L'obiettivo ora è sfruttare l'esistenza del limite di $\Psi$ per dedurre
l'esistenza del limite di $M$. Concludiamo la sezione quindi con il seguente

\begin{thm}[Limite della magnetizzazione]~\begin{itemize}
		\item[(i)] $\psi(\beta, h)$ a fissato $\beta$ è una funzione pari e concava
			di $h$, derivabile per $h \neq 0$.
		\item[(ii)] per ogni $h \neq 0$, esiste la magnetizzazione specifica $m(\beta,
			h) = \lim_{\L\uparrow\Z^D} |\L|^{-1}M(\L, \beta, h, \tilde{\omega}(\L))$ e
			non dipende dalle condizioni al bordo. Inoltre $m(\beta, h) =
			-\partial \psi(\beta, h)/\partial h$.
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{proof}~\begin{itemize}
		\item[(i)] Dato che $Z = \int \exp{(-\beta\H)}\pi_\L P_\rho$ e che
			$\H_{\L, h, f}(\omega) = \H_{\L, -h, f}(-\omega)$, allora $Z(\L,
			\beta, h, f)$ è una funzione pari di  $h$ e quindi lo è anche
			$\Psi(\L, \beta, h, f)$. Per la concavità basta osservare che, per
			Hölder:
			\begin{gather*}
				Z(\L, \beta, \lambda h_1 + (1 - \lambda)h_2, f) = \\
				\int_{\Omega_\L} 
				\left(\exp{\left(\beta\sum\J(i-j)\omega_i\omega_j + \beta
				h_1\sum \omega_i\right)}\right)^\lambda
				\left(\exp{\left(\beta\sum\J(i-j)\omega_i\omega_j + \beta
				h_2\sum \omega_i\right)}\right)^{1 - \lambda} \leq \\
				Z(\L, \beta, h_1, f)^\lambda Z(\L, \beta, h_2, f)^{1-\lambda}
			\end{gather*}
			da cui passando al logaritmo si ottiene la concavità di $\Psi$.
			Parità e concavità vengono poi preservate nel limite puntuale
			$\psi(\beta, h)$.
		\item[(ii)] Osserviamo che, dalla \eqref{eq:psi-m}
			\begin{equation}\label{eq:psi-m-2}
				\frac{1}{|\L|}(\Psi(\L, \beta, h, f) - \Psi(\L, \beta, 0, f)) =
				- \int_0^h \frac{1}{|\L|}M(\L, \beta, s, f)\d s
			\end{equation}
			Vogliamo passare al limite in questa equazione e consideriamo solo
			il caso $h > 0$, l'altro è analogo essendo $M$ dispari. Osserviamo che per
			la proposizione~\ref{thm:prop_mag} $M(\L, \beta, 0, f) = 0$ e che
			$|M(\L, \beta, h, f)| / |\L| \leq 1$, da cui a meno di passare ad
			una sottosuccessione $\L'\uparrow \Z^D$, esiste il limite $m(\beta,
			s)$ per ogni $s \in \Q^+$, con $m(\beta, 0) = 0$. Abbiamo tuttavia
			che per $h\geq 0$ \{$M(\L', \beta, h, f)/|\L'|\}_{\L'\uparrow\Z^D}$ è una successione di
			funzioni concave che convergono su un denso, quindi convergono
			$\forall h\geq 0$. Per convergenza dominata, passando al limite per
			$\L'\uparrow \Z^D$ nella \eqref{eq:psi-m-2}
			\begin{equation}\label{eq:psi-m-3}
				\psi(\beta, h) - \psi(\beta, 0) = -\int_0^h m(\beta, s)\d s	
			\end{equation}
			essendo $m(\beta, h)$ concava (perché limite puntuale di concave), è
			continua per $h > 0$, quindi per $h \neq 0$ abbiamo che $m(\beta,
			h) = -\partial \psi(\beta, h)/\partial h$. Questo mostra che il
			limite $m$ non dipende dalla successione $\L'$, quindi tutta la
			sequenza $M(\L, \beta, h, f)$ converge a $m(\beta, h)$.
			Osserviamo infine che nel caso di condizioni al bordo non libere, le
			funzioni $\Psi(\L, \beta, h, \tilde{\omega}) / |\L|$ sono concave e
			differenziabili e ammettono limite $\psi(\beta, h)$ (indipendente da
			$\tilde{\omega}$ per la proposizione~\ref{prop:psi-1}), che è
			differenziabile per $h \neq 0$. Quindi per un fatto generale sulle
			funzioni convesse\footnote{
				Il limite deriva dal seguente fatto che non dimostriamo: date
				$f_n, f: \R \to \R$ convesse e differenziabili con $f_n$ che
				tendono puntualmente ad $f$. Allora anche $f_n'$ convergono
				puntualmente ad $f'$. 
			}
			\begin{equation*}
				\frac{M(\L, \beta, h, \tilde{\omega})}{|\L|} = -
				\frac{1}{|\L|}\pdv{\Psi(\L, \beta, h, \tilde{\omega})}{h} \to
				-\pdv{\psi(\beta, h)}{h} = m(\beta, h) \qquad \text{per } h\neq
				0
			\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{proof}
